西環集中營：董建華藉對美外交撈政治本錢 - 季陶

西環集中營：董建華藉對美外交撈政治本錢 - 季陶

港聞

董建華於特朗普訪京時有份在人民大會堂外迎接，並與其握手。
互聯網

美國雜誌《外交政策》日前報道，前特首董建華任主席的中美交流基金會企圖藉資助著名學府和智庫等機構，左右美國政策和輿論。有熟悉美國政界人士對季陶說，老董自退任特首後，將所有精力花在搞對美民間外交，但他質疑董搞中美國民外交，是為自己在中央增添政治本錢，多於做到實際外交成效。

在特朗普團隊人脈有限

該政界人士稱，董的確在美國有深厚政界人脈，但與他關係友好的美國政客，大部份均屬親華派，又或與美國商界有密切關係，「基本上唔使老董游說，佢哋都唔會特別反中」，不過董過往搞國民外交，成功令他得到習信任，習當年首次訪美，董就陪同習到美國，不過他聽聞北京亦開始知道董對美國政界影響力並非想像中大，加上美國總統特朗普非傳統共和黨人，董在特朗普團隊中人脈十分有限，所以董能否再以他的國民外交工作，繼續獲習重視，保住他政協副主席身份，令人關注。

另一政界中人笑稱，其實以往也有不少人利用在美國的政界關係，聲稱為北京出力，就算「交唔到單」，一樣有方法令自己得到好處。他曾經聽過一個故事，當年克林頓政府爭取國會支持中國加入WTO遇到阻力，北京找來一名在美國政界有深厚人脈的商界中人出手游說，對方即時答應，之後更聲稱爭取到多少名國會議員支持，但美方事後發現，該商界人士所謂「成功爭取」的國會議員，全是支持或傾向支持的，反對的議員一個也沒有接觸，不過已足以令該商界人士向北京領功，爭到不少好處。

周一、三、五刊出
季陶